# 2.3 Basic Probability Theorems（基本的な確率の定理）

## ``イベント（事象）``の例

1. コインを1回投げて、裏が出た
2. コインを2回投げて、表が2回出た
3. コインを10回投げて、表が5回、裏が5回出た
4. 山札からカードを1枚引いて、赤のスーツだった
5. 山札からカードを10枚引いて、全部がハートだった
6. 道路を10分間観察し、サイクリストが2人通り過ぎた
7. 放射性物質を10秒間測定し、100カウントした
8. 原子炉のすべての燃料棒を検査し、2本に欠陥が見つかった

イベントに関する十分な情報があれば確率が計算できる

## 複数のイベントが起きる確率を考える

N回の試行で2つのイベント（xとy）を観測したとする。
このxとyの組み合わせは以下のように（4通りに）場合分けできる。

1. xだけ観測した回数（{math}`n_{1}`）
2. yだけ観測した回数（{math}`n_{2}`）
3. xとyを観測した回数（{math}`n_{3}`）
4. xもyも観測できなかった回数（{math}`n_{4}`）

それぞれの回数の合計は{math}`N`になる。

```{math}
n_{1} + n_{2} + n_{3} + n_{4} = N
```

たぶん、ベン図的なものを思い浮かべるとよい。

## 確率を数式で定義する

{math}`P(x)` : イベント{math}`x`が観測できる確率

```{math}
P(x) = \frac{n_{1} + n_{3}}{N}
```

{math}`P(y)` : イベント{math}`y`が観測できる確率

```{math}
P(y) = \frac{n_{2} + n_{3}}{N}
```

{math}`P(x+y)` : イベント{math}`x`と{math}`y`のどちらかが観測できる確率

```{math}
P(x+y) = \frac{n_{1} + n_{2} + n_{3}}{N}
```

{math}`P(xy)` : イベント{math}`x`と{math}`y`の両方が観測できる確率

```{math}
P(xy) = \frac{n_{3}}{N}
```

{math}`P(x|y)` : 条件付き確率；イベント{math}`y`を観測したときに{math}`x`が観測できる確率

```{math}
P(x|y) = \frac{n_{3}}{n_{2} + n_{3}}\\
```

{math}`P(y|x)` : 条件付き確率；イベント{math}`x`を観測したときに{math}`y`が観測できる確率

```{math}
P(y|x) = \frac{n_{3}}{n_{1} + n_{3}}
```

## 便利な関係式

これらの数式から次の関係式が成り立つ。

### addition law of probability

```{math}
P(x+y)  = P(x) + P(y) - P(xy)
```

### multiplication law of probability

```{math}
P(xy)  = P(x)P(y|x) = P(y)P(x|y)
```

## 排反的なイベントの場合

イベントxとイベントyがお互いに排反的（mutually exclusive）ならば、{math}`P(xy) = 0`になる。

### addition law of probability

```{math}
P(x+y)  = P(x) + P(y)
```

### multiplication law of probability

```{math}
P(xy)  = P(x)P(y)
```

## 例題

### Example 2.1

```{admonition} 例題2.1
よくシャッフルされたトランプの山札が2つあるとする。
それぞれの山札から1枚ずつカードを引き、2枚ともスペードのエースになる確率を求めよ。
```

- イベントx = 山札（１）からスペードのエースを引く確率
- イベントy = 山札（２）からスペードのエースを引く確率

```{math}
P(x) = P(y) = \frac{1}{52}
```

イベントxとイベントyはそれぞれ独立したイベントなので、{math}`P(xy) = P(x)P(y)`で求める。

```{math}
P(xy) & = P(x)P(y)\\
& = \frac{1}{52} \frac{1}{52}\\
& = 0.00036982248520710064
```

### Example 2.2

```{admonition} 例題2.2
よくシャッフルされたトランプの山札が2つあるとする。
それぞれの山札から1枚ずつカードを引き、2枚のどちらかがスペードのエースになる確率を求めよ。
```

```{math}
P(x+y) & = P(x) + P(y) - P(xy)\\
& = \frac{1}{52} + \frac{1}{52} - \frac{1}{52} \frac{1}{52}\\
& = 0.03809171597633136
```

### Example 2.3

```{admonition} 例題2.3
サイコロを1回振って、2か5の目が出る確率を求めよ。
```

```{math}
P(2) & = \frac{1}{6}\\
P(5) & = \frac{1}{6}\\
P(2 + 5) & = \frac{1}{6} + \frac{1}{6} = \frac{1}{3}
```